![[Pasted image 20250516100756.png]]


- $a$ â€“ hlavnÃ­ poloosa
- $b$ â€“ vedlejÅ¡Ã­ poloosa
- $c = e$ â€“ excentricita (vÃ½stÅ™ednost)

- **Vztah mezi poloosami a excentricitou:**
$$
e^2 = a^2 + b^2
$$

---

# ğŸ§¾ Rovnice hyperboly

## Se stÅ™edem v poÄÃ¡tku $(S = [0, 0])$:

- **hlavnÃ­ osa $x$**:
  $$
  H: \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1
  $$

- **hlavnÃ­ osa $y$**:
  $$
  H: -\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1
  $$

## Se stÅ™edem v bodÄ› $S = [m, n]$:

- **hlavnÃ­ osa $x$**:
  $$
  H: \frac{(x - m)^2}{a^2} - \frac{(y - n)^2}{b^2} = 1
  $$

- **hlavnÃ­ osa $y$**:
  $$
  H: -\frac{(x - m)^2}{a^2} + \frac{(y - n)^2}{b^2} = 1
  $$

---

# ğŸ“Œ PÅ™Ã­klad

ZadanÃ¡ obecnÃ¡ rovnice:
$$
9x^2 - 90x - 16y^2 - 64y + 17 = 0
$$

## ğŸ“š Postup:

1. Ãšprava pomocÃ­ doplnÄ›nÃ­ na Ätverec:
   $$
   9(x^2 - 10x) - 16(y^2 + 4y) + 17 = 0
   $$
   $$
   9(x - 5)^2 - 225 - 16(y + 2)^2 + 64 + 17 = 0
   $$

2. Ãšprava do kanonickÃ©ho tvaru:
   $$
   9(x - 5)^2 - 16(y + 2)^2 = 144
   $$
   $$
   \frac{(x - 5)^2}{16} - \frac{(y + 2)^2}{9} = 1
   $$

## ğŸ“Œ VÃ½sledek:
- StÅ™ed: $S = [5, -2]$
- $a = 4$
- $b = 3$
- $e = 5$ (protoÅ¾e $e^2 = 4^2 + 3^2 = 25$)

# asymptoty
$$y=\pm\frac{b}{a}x$$
# vzÃ¡jemnÃ¡ poloha s pÅ™Ã­mkou
- kvadratickÃ¡ rovnice
	- D = 0 - teÄna
	- D > 0 - seÄna
	- D < 0 - vnÄ›jÅ¡Ã­ pÅ™Ã­mka

